[
  {
    "i": 1,
    "problem": "1. Упростить $\\cfrac{\\cos(3\\alpha)+\\cos(4\\alpha)+\\cos(5\\alpha)}{\\sin(3\\alpha)+\\sin(4\\alpha)+\\sin(5\\alpha)}.$\\\\\n",
    "solution": "1. $\\cfrac{\\cos(3\\alpha)+\\cos(4\\alpha)+\\cos(5\\alpha)}{\\sin(3\\alpha)+\\sin(4\\alpha)+\\sin(5\\alpha)}=\\cfrac{2\\cos(4\\alpha)\\cos(\\alpha)+\\cos(4\\alpha)}{2\\sin(4\\alpha)\\cos(\\alpha)+\n\\sin(4\\alpha)}=\\cfrac{\\cos(4\\alpha)(2\\cos(\\alpha)+1)}{\\sin(4\\alpha)(2\\cos(\\alpha)+1)}=ctg(4\\alpha).$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 2,
    "problem": "2. Упростить $\\cfrac{\\cos(6\\alpha)+\\cos(8\\alpha)+\\cos(10\\alpha)}{\\sin(6\\alpha)+\\sin(8\\alpha)+\\sin(10\\alpha)}.$\\\\\n",
    "solution": "2. $\\cfrac{\\cos(6\\alpha)+\\cos(8\\alpha)+\\cos(10\\alpha)}{\\sin(6\\alpha)+\\sin(8\\alpha)+\\sin(10\\alpha)}=\\cfrac{2\\cos(8\\alpha)\\cos(2\\alpha)+\\cos(8\\alpha)}{2\\sin(8\\alpha)\\cos(2\\alpha)+\n\\sin(8\\alpha)}=\\cfrac{\\cos(8\\alpha)(2\\cos(2\\alpha)+1)}{\\sin(8\\alpha)(2\\cos(2\\alpha)+1)}=ctg(8\\alpha).$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 3,
    "problem": "3. Найти $\\cos(\\alpha),$ если $\\sin\\left(\\alpha+\\cfrac{\\pi}{4}\\right)=-\\cfrac{12}{13},$ а угол $\\alpha-\\cfrac{\\pi}{4}$ находится в $III$ четверти.\\\\\n",
    "solution": "3. Если $\\alpha-\\cfrac{\\pi}{4}$ находится в $III$ четверти, то $\\alpha+\\cfrac{\\pi}{4}$ находится в $IV$ четверти, его косинус положителен и равен $\\cos\\left(\\alpha+\\cfrac{\\pi}{4}\\right)=\\sqrt{1-\\cfrac{144}{169}}=\\cfrac{5}{13}.$ Тогда $\\sin\\left(2\\alpha+\\cfrac{\\pi}{2}\\right)=2\\left(-\\cfrac{12}{13}\\right)\\cdot\n\\cfrac{5}{13}=-\\cfrac{120}{169}=\\cos(2\\alpha).$ Так как $\\alpha+\\cfrac{\\pi}{4}$ находится в $IV$ четверти, его синус равен $-\\cfrac{12}{13},$ это угол близкий\nк $\\cfrac{3\\pi}{2},$ значит $\\alpha$ находится в $III$ четверти, поэтому его косинус отрицателен и равен $\\cos(\\alpha)=-\\sqrt{\\cfrac{-\\cfrac{120}{169}+1}{2}}=-\\cfrac{7\\sqrt{2}}{26}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 4,
    "problem": "4. Найти $\\sin(\\alpha),$ если $\\cos\\left(\\alpha-\\cfrac{3\\pi}{4}\\right)=\\cfrac{5}{13},$ а угол $\\alpha-\\cfrac{\\pi}{4}$ находится в $II$ четверти.\\\\\n",
    "solution": "4. Если $\\alpha-\\cfrac{\\pi}{4}$ находится во $II$ четверти, то $\\alpha-\\cfrac{3\\pi}{4}$ находится в $I$ четверти, его синус положителен и равен $\\sin\\left(\\alpha-\\cfrac{3\\pi}{4}\\right)=\\sqrt{1-\\cfrac{25}{169}}=\\cfrac{12}{13}.$ Тогда $\\sin\\left(2\\alpha-\\cfrac{3\\pi}{2}\\right)=2\\cdot\\cfrac{12}{13}\\cdot\n\\cfrac{5}{13}=\\cfrac{120}{169}=\\cos(2\\alpha).$ Так как $\\alpha-\\cfrac{3\\pi}{4}$ находится в $I$ четверти, его синус равен $\\cfrac{12}{13},$ это угол близкий\nк $\\cfrac{\\pi}{2},$ значит $\\alpha$ находится в $III$ четверти, поэтому его синус отрицателен и равен $\\sin(\\alpha)=-\\sqrt{\\cfrac{1-\\cfrac{120}{169}}{2}}=-\\cfrac{7\\sqrt{2}}{26}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 5,
    "problem": "5. Пусть $tg(2\\alpha)=\\cfrac{1}{\\sqrt{3}}.$ Найти все значения, которые может принимать $\\sin(\\alpha)+\\cos(\\alpha).$\\\\\n",
    "solution": "5. $tg(2\\alpha)=\\cfrac{2tg(\\alpha)}{1-tg^2(\\alpha)}=\\cfrac{1}{\\sqrt{3}},\\ 1-tg^2(\\alpha)=2\\sqrt{3}tg(\\alpha),\\ tg^2(\\alpha)+2\\sqrt{3}tg(\\alpha)-1=0,\\\ntg(\\alpha)=2-\\sqrt{3}$ или $tg(\\alpha)=-2-\\sqrt{3}.$ В первом случае $\\sin(\\alpha)=(2-\\sqrt{3})\\cos(\\alpha)$ и $(4-4\\sqrt{3}+3)\\cos^2(\\alpha)+\\cos^2(\\alpha)=1,\\\n\\cos^2(\\alpha)=\\cfrac{1}{4(2-\\sqrt{3})}=\\cfrac{4+2\\sqrt{3}}{8},\\ \\cos(\\alpha)=\\pm\\cfrac{\\sqrt{3}+1}{2\\sqrt{2}}.$ Тогда $\\sin(\\alpha)=\\cfrac{2\\sqrt{3}+2-3-\\sqrt{3}}{2\\sqrt{2}}=\\cfrac{\\sqrt{3}-1}{2\\sqrt{2}}$ или $\\sin(\\alpha)=\\cfrac{1-\\sqrt{3}}{2\\sqrt{2}}.$ Поэтому $\\sin(\\alpha)+\\cos(\\alpha)=\\cfrac{\\sqrt{3}-1}{2\\sqrt{2}}+\\cfrac{\\sqrt{3}+1}{2\\sqrt{2}}=\\cfrac{\\sqrt{6}}{2}$ или $\\sin(\\alpha)+\\cos(\\alpha)=\\cfrac{1-\\sqrt{3}}{2\\sqrt{2}}+\\cfrac{-1-\\sqrt{3}}{2\\sqrt{2}}=-\\cfrac{\\sqrt{6}}{2}.$ Во втором случае $\\sin(\\alpha)=(-2-\\sqrt{3})\\cos(\\alpha)$ и $(4+4\\sqrt{3}+3)\\cos^2(\\alpha)+\\cos^2(\\alpha)=1,\\\n\\cos^2(\\alpha)=\\cfrac{1}{4(2+\\sqrt{3})}=\\cfrac{4-2\\sqrt{3}}{8},\\ \\cos(\\alpha)=\\pm\\cfrac{\\sqrt{3}-1}{2\\sqrt{2}}.$ Тогда $\\sin(\\alpha)=\\cfrac{-2\\sqrt{3}+2-3+\\sqrt{3}}{2\\sqrt{2}}=\\cfrac{-\\sqrt{3}-1}{2\\sqrt{2}}$ или $\\sin(\\alpha)=\\cfrac{\\sqrt{3}+1}{2\\sqrt{2}}.$ Поэтому $\\sin(\\alpha)+\\cos(\\alpha)=\\cfrac{-\\sqrt{3}-1}{2\\sqrt{2}}+\\cfrac{\\sqrt{3}-1}{2\\sqrt{2}}=-\\cfrac{\\sqrt{2}}{2}$ или $\\sin(\\alpha)+\\cos(\\alpha)=\\cfrac{\\sqrt{3}+1}{2\\sqrt{2}}+\\cfrac{1-\\sqrt{3}}{2\\sqrt{2}}=\\cfrac{\\sqrt{2}}{2}.$ Таким образом, $\\sin(\\alpha)+\\cos(\\alpha)\\in\\left\\{\\pm\\cfrac{\\sqrt{2}}{2};\\pm\\cfrac{\\sqrt{6}}{2}\\right\\}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 6,
    "problem": "6. Пусть $ctg(2\\alpha)=\\sqrt{3}.$ Найти все значения, которые может принимать $\\sin(\\alpha)-\\cos(\\alpha).$\\\\\n",
    "solution": "6. $ctg(2\\alpha)=\\cfrac{ctg^2(\\alpha)-1}{2ctg(\\alpha)}=\\sqrt{3},\\ ctg^2(\\alpha)-1=2\\sqrt{3}ctg(\\alpha),\\ ctg^2(\\alpha)-2\\sqrt{3}ctg(\\alpha)-1=0,\\\nctg(\\alpha)=2+\\sqrt{3}$ или $ctg(\\alpha)=-2+\\sqrt{3}.$ В первом случае $\\cos(\\alpha)=(2+\\sqrt{3})\\sin(\\alpha)$ и $(4+4\\sqrt{3}+3)\\sin^2(\\alpha)+\\sin^2(\\alpha)=1,\\\n\\sin^2(\\alpha)=\\cfrac{1}{4(2+\\sqrt{3})}=\\cfrac{4-2\\sqrt{3}}{8},\\ \\sin(\\alpha)=\\pm\\cfrac{\\sqrt{3}-1}{2\\sqrt{2}}.$ Тогда $\\cos(\\alpha)=\\cfrac{2\\sqrt{3}-2+3-\\sqrt{3}}{2\\sqrt{2}}=\\cfrac{\\sqrt{3}+1}{2\\sqrt{2}}$ или $\\cos(\\alpha)=\\cfrac{-1-\\sqrt{3}}{2\\sqrt{2}}.$ Поэтому $\\sin(\\alpha)-\\cos(\\alpha)=\\cfrac{\\sqrt{3}-1}{2\\sqrt{2}}-\\cfrac{\\sqrt{3}+1}{2\\sqrt{2}}=-\\cfrac{\\sqrt{2}}{2}$ или $\\sin(\\alpha)-\\cos(\\alpha)=\\cfrac{1-\\sqrt{3}}{2\\sqrt{2}}-\\cfrac{-1-\\sqrt{3}}{2\\sqrt{2}}=\\cfrac{\\sqrt{2}}{2}.$ Во втором случае $\\cos(\\alpha)=(-2+\\sqrt{3})\\sin(\\alpha)$ и $(4-4\\sqrt{3}+3)\\sin^2(\\alpha)+\\sin^2(\\alpha)=1,\\\n\\sin^2(\\alpha)=\\cfrac{1}{4(2-\\sqrt{3})}=\\cfrac{4+2\\sqrt{3}}{8},\\ \\sin(\\alpha)=\\pm\\cfrac{\\sqrt{3}+1}{2\\sqrt{2}}.$ Тогда $\\cos(\\alpha)=\\cfrac{-2\\sqrt{3}-2+3+\\sqrt{3}}{2\\sqrt{2}}=\\cfrac{1-\\sqrt{3}}{2\\sqrt{2}}$ или $\\cos(\\alpha)=\\cfrac{\\sqrt{3}-1}{2\\sqrt{2}}.$ Поэтому $\\sin(\\alpha)-\\cos(\\alpha)=\\cfrac{\\sqrt{3}+1}{2\\sqrt{2}}-\\cfrac{1-\\sqrt{3}}{2\\sqrt{2}}=\\cfrac{\\sqrt{6}}{2}$ или $\\sin(\\alpha)-\\cos(\\alpha)=\\cfrac{-\\sqrt{3}-1}{2\\sqrt{2}}-\\cfrac{\\sqrt{3}-1}{2\\sqrt{2}}=-\\cfrac{\\sqrt{6}}{2}.$ Таким образом, $\\sin(\\alpha)-\\cos(\\alpha)\\in\\left\\{\\pm\\cfrac{\\sqrt{2}}{2};\\pm\\cfrac{\\sqrt{6}}{2}\\right\\}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 7,
    "problem": "7. Построить график функции $f(x)=-\\sqrt{\\sin^2\\left(\\cfrac{x}{2}\\right)}+\\cfrac{\\cos\\left(\\cfrac{x}{2}\\right)-\\cos\\left(\\cfrac{3x}{2}\\right)}\n{\\sqrt{2-2\\cos(2x)}}.$\\\\\n",
    "solution": "7. $f(x)=-\\sqrt{\\sin^2\\left(\\cfrac{x}{2}\\right)}+\\cfrac{\\cos\\left(\\cfrac{x}{2}\\right)-\\cos\\left(\\cfrac{3x}{2}\\right)}\n{\\sqrt{2-2\\cos(2x)}}=-\\left|\\sin\\left(\\cfrac{x}{2}\\right)\\right|+\\cfrac{-2\\sin(x)\\sin\\left(-\\cfrac{x}{2}\\right)}{\\sqrt{4\\sin^2(x)}}=\n-\\left|\\sin\\left(\\cfrac{x}{2}\\right)\\right|+\\cfrac{\\sin(x)\\sin\\left(\\cfrac{x}{2}\\right)}{|\\sin(x)|}.$ Таким образом, при $x\\in\\left(-\\pi;\\pi\\right)+2\\pi k\\ (k\\in \\mathbb{Z})$ имеем $f(x)=0,$ а при $x\\in\\left(\\pi;3\\pi\\right)+2\\pi k\\ (k\\in \\mathbb{Z})$ имеем $f(x)=-2\\sin\\left(\\cfrac{x}{2}\\right)$ за исключением точек $x=\\pi k\\ (k\\in \\mathbb{Z}),$ которые являются выколотыми.\n$$\\begin{tikzpicture}[scale=0.8]\n\\tikzset{line02/.style={line width =0.8pt}}\n\\begin{axis}[\n    axis lines = middle,\n    grid=major,\n    legend pos={south west},\n    xlabel = {$x$},\n    ylabel = {$y$},\n    ymin=-3,\n    ymax=3,\n    xtick={-12.57,-9.42,-6.28,-3.14, 3.14, 6.28, 9.42, 12.57},\n    xticklabels={$-4\\pi$, $-3\\pi$, $-2\\pi$, $-\\pi$, $\\pi$, $2\\pi$, $3\\pi$, $4\\pi$},\n    ytick={2,-2},\n    yticklabels={2,-2}          ]\n\t\\addplot[domain=pi:3*pi, samples=100, color=black] {-2*sin(deg(x/2))};\n    \\addplot[domain=-3*pi:-pi, samples=100, color=black] {-2*sin(deg(x/2))};\n    \\addplot[domain=3*pi:4*pi, samples=100, color=black] {0};\n    \\addplot[domain=-4*pi:-3*pi, samples=100, color=black] {0};\n%\\addplot[domain=-3.1:2.5, samples=100, color=red] {70*abs(1-2*abs(abs(x)-2))-10*x^2+10*x-70};\n\t%\\addlegendentry{$\\text{Рис. 1}$};\n\\end{axis}\n%\\draw[line02] (0.9,2.84) -- (2.55,2.84);\n%\\draw[line02] (4.3,2.84) -- (5.95,2.84);\n\\draw[line02] (0,2.84) -- (0.86,2.84);\n\\draw[line02] (2.59,2.84) -- (4.26,2.84);\n\\draw[line02] (5.99,2.84) -- (6.865,2.84);\n\\draw (0.86,2.84) circle (2pt);\n\\draw (2.59,2.84) circle (2pt);\n\\draw (0.86,0.94) circle (2pt);\n\\draw (2.59,4.76) circle (2pt);\n\\draw (1.725,2.84) circle (2pt);\n\\draw (0,2.84) circle (2pt);\n\n\\draw (3.425,2.84) circle (2pt);\n\n\\draw (4.26,0.94) circle (2pt);\n\\draw (5.99,2.84) circle (2pt);\n\\draw (4.26,2.84) circle (2pt);\n\\draw (5.99,4.76) circle (2pt);\n\\draw (5.125,2.84) circle (2pt);\n\n\\draw (6.865,2.84) circle (2pt);\n\\end{tikzpicture}$$\n"
  },
  {
    "i": 8,
    "problem": "8.\\ Построить график функции $f(x)=\\cfrac{\\cos\\left(\\cfrac{3x}{2}\\right)-\\cos\\left(\\cfrac{x}{2}\\right)}\n{\\sqrt{\\cos^2(x)+\\sin^2(x)-2\\cos(2x)+1}}+\\left|\\sin\\left(\\cfrac{x}{2}\\right)\\right|.$\\\\\n",
    "solution": "8. $f(x)=\\cfrac{\\cos\\left(\\cfrac{3x}{2}\\right)-\\cos\\left(\\cfrac{x}{2}\\right)}\n{\\sqrt{\\cos^2(x)+\\sin^2(x)-2\\cos(2x)+1}}+\\left|\\sin\\left(\\cfrac{x}{2}\\right)\\right|=\n\\cfrac{-2\\sin(x)\\sin\\left(\\cfrac{x}{2}\\right)}{\\sqrt{2(1-\\cos(2x))}}+\\left|\\sin\\left(\\cfrac{x}{2}\\right)\\right|=$\\\\$\n\\cfrac{-2\\sin(x)\\sin\\left(\\cfrac{x}{2}\\right)}{\\sqrt{4\\sin^2(x)}}+\\left|\\sin\\left(\\cfrac{x}{2}\\right)\\right|=\n\\cfrac{-\\sin(x)\\sin\\left(\\cfrac{x}{2}\\right)}{|\\sin(x)|}+\\left|\\sin\\left(\\cfrac{x}{2}\\right)\\right|.$\nТаким образом, при $x\\in\\left(-\\pi;\\pi\\right)+2\\pi k\\ (k\\in \\mathbb{Z})$ имеем $f(x)=0,$ а при $x\\in\\left(\\pi;3\\pi\\right)+2\\pi k\\ (k\\in \\mathbb{Z})$ имеем $f(x)=2\\sin\\left(\\cfrac{x}{2}\\right)$ за исключением точек $x=\\pi k\\ (k\\in \\mathbb{Z}),$ которые являются выколотыми.\n$$\\begin{tikzpicture}[scale=0.8]\n\\tikzset{line02/.style={line width =0.8pt}}\n\\begin{axis}[\n    axis lines = middle,\n    grid=major,\n    legend pos={south west},\n    xlabel = {$x$},\n    ylabel = {$y$},\n    ymin=-3,\n    ymax=3,\n    xtick={-12.57,-9.42,-6.28,-3.14, 3.14, 6.28, 9.42, 12.57},\n    xticklabels={$-4\\pi$, $-3\\pi$, $-2\\pi$, $-\\pi$, $\\pi$, $2\\pi$, $3\\pi$, $4\\pi$},\n    ytick={2,-2},\n    yticklabels={2,-2}          ]\n\t\\addplot[domain=pi:3*pi, samples=100, color=black] {2*sin(deg(x/2))};\n    \\addplot[domain=-3*pi:-pi, samples=100, color=black] {2*sin(deg(x/2))};\n    \\addplot[domain=3*pi:4*pi, samples=100, color=black] {0};\n    \\addplot[domain=-4*pi:-3*pi, samples=100, color=black] {0};\n%\\addplot[domain=-3.1:2.5, samples=100, color=red] {70*abs(1-2*abs(abs(x)-2))-10*x^2+10*x-70};\n\t%\\addlegendentry{$\\text{Рис. 1}$};\n\\end{axis}\n%\\draw[line02] (0.9,2.84) -- (2.55,2.84);\n%\\draw[line02] (4.3,2.84) -- (5.95,2.84);\n\\draw[line02] (0,2.84) -- (0.86,2.84);\n\\draw[line02] (2.59,2.84) -- (4.26,2.84);\n\\draw[line02] (5.99,2.84) -- (6.865,2.84);\n\\draw (0.86,2.84) circle (2pt);\n\\draw (2.59,2.84) circle (2pt);\n\\draw (0.86,4.76) circle (2pt);\n\\draw (2.59,0.94) circle (2pt);\n\\draw (1.725,2.84) circle (2pt);\n\\draw (0,2.84) circle (2pt);\n\n\\draw (3.425,2.84) circle (2pt);\n\n\\draw (4.26,4.76) circle (2pt);\n\\draw (5.99,2.84) circle (2pt);\n\\draw (4.26,2.84) circle (2pt);\n\\draw (5.99,0.94) circle (2pt);\n\\draw (5.125,2.84) circle (2pt);\n\n\\draw (6.865,2.84) circle (2pt);\n\\end{tikzpicture}$$\n"
  },
  {
    "i": 9,
    "problem": "9. Упростить: $\\cfrac{1-\\cos(2\\alpha)+\\sin(2\\alpha)}{1+\\cos(2\\alpha)+\\sin(2\\alpha)}.$\\\\\n",
    "solution": "9. $\\cfrac{1-\\cos(2\\alpha)+\\sin(2\\alpha)}{1+\\cos(2\\alpha)+\\sin(2\\alpha)}=\n\\cfrac{2\\sin^2(\\alpha)+2\\sin(\\alpha)\\cos(\\alpha)}{2\\cos^2(\\alpha)+2\\sin(\\alpha)\\cos(\\alpha)}=\n\\cfrac{2\\sin(\\alpha)(\\sin(\\alpha)+\\cos(\\alpha))}{2\\cos(\\alpha)(\\sin(\\alpha)+\\cos(\\alpha))}=tg(\\alpha).$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 10,
    "problem": "10. Упростить: $\\cfrac{1+\\cos(\\alpha)+\\cos(2\\alpha)+\\cos(3\\alpha)}{\\cos(\\alpha)+\\cos(2\\alpha)}.$\\\\\n",
    "solution": "10. $\\cfrac{1+\\cos(\\alpha)+\\cos(2\\alpha)+\\cos(3\\alpha)}{\\cos(\\alpha)+\\cos(2\\alpha)}=\n\\cfrac{1+\\cos(\\alpha)+2\\cos^2(\\alpha)-1+4\\cos^3(\\alpha)-3\\cos(\\alpha)}{\\cos(\\alpha)+2\\cos^2(\\alpha)-1}=$\\\\$\n\\cfrac{\\cos(\\alpha)(4\\cos^2(\\alpha)+2\\cos(\\alpha)-2)}{2\\cos^2(\\alpha)+\\cos(\\alpha)-1}=2\\cos(\\alpha).$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 11,
    "problem": "11. Вычислить: $tg(41^\\circ)\\cdot tg(42^\\circ)\\cdot \\ldots \\cdot tg(48^\\circ)\\cdot tg(49^\\circ).$\\\\\n",
    "solution": "11. Так как $\\sin (90^\\circ-\\alpha)=\\cos \\alpha,$ а $\\cos (90^\\circ-\\alpha)=\\sin \\alpha,$ получим $tg(\\alpha)\\cdot tg(90^\\circ-\\alpha)=1.$ Таким образом,\n$tg(41^\\circ)\\cdot tg(42^\\circ)\\cdot \\ldots \\cdot tg(48^\\circ)\\cdot tg(49^\\circ)=tg(41^\\circ)\\cdot tg(49^\\circ)\\cdot\ntg(42^\\circ)\\cdot tg(48^\\circ)\\cdot\ntg(43^\\circ)\\cdot tg(47^\\circ)\\cdot\ntg(44^\\circ)\\cdot tg(46^\\circ)\\cdot tg(45^\\circ)=1.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 12,
    "problem": "12. Вычислить: $ctg(41^\\circ)\\cdot ctg(42^\\circ)\\cdot \\ldots \\cdot ctg(48^\\circ)\\cdot ctg(49^\\circ).$\\\\\n",
    "solution": "12. Так как $\\sin (90^\\circ-\\alpha)=\\cos \\alpha,$ а $\\cos (90^\\circ-\\alpha)=\\sin \\alpha,$ получим $ctg(\\alpha)\\cdot ctg(90^\\circ-\\alpha)=1.$ Таким образом,\n$ctg(41^\\circ)\\cdot ctg(42^\\circ)\\cdot \\ldots \\cdot ctg(48^\\circ)\\cdot ctg(49^\\circ)=ctg(41^\\circ)\\cdot ctg(49^\\circ)\\cdot\nctg(42^\\circ)\\cdot ctg(48^\\circ)\\cdot\nctg(43^\\circ)\\cdot ctg(47^\\circ)\\cdot\nctg(44^\\circ)\\cdot ctg(46^\\circ)\\cdot ctg(45^\\circ)=1.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 13,
    "problem": "13. Упростить: $\\cfrac{\\sin(\\alpha)}{1+\\cos(\\alpha)}+ctg(\\alpha).$\\\\\n",
    "solution": "13. $\\cfrac{\\sin(\\alpha)}{1+\\cos(\\alpha)}+ctg(\\alpha)=\\cfrac{\\sin(\\alpha)}{1+\\cos(\\alpha)}+\\cfrac{\\cos(\\alpha)}{\\sin(\\alpha)}=\\cfrac{\\sin^2(\\alpha)+\\cos(\\alpha)+\\cos^2(\\alpha)}{(1+\\cos(\\alpha))\\sin(\\alpha)}\n=\\cfrac{1+\\cos(\\alpha)}{(1+\\cos(\\alpha))\\sin(\\alpha)}=\\cfrac{1}{\\sin(\\alpha)}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 14,
    "problem": "14. Упростить: $\\cfrac{\\cos(\\alpha)}{1+\\sin(\\alpha)}+tg(\\alpha).$\\\\\n",
    "solution": "14. $\\cfrac{\\cos(\\alpha)}{1+\\sin(\\alpha)}+tg(\\alpha)=\\cfrac{\\cos(\\alpha)}{1+\\sin(\\alpha)}+\\cfrac{\\sin(\\alpha)}{\\cos(\\alpha)}=\n\\cfrac{\\cos^2(\\alpha)+\\sin(\\alpha)+\\sin^2(\\alpha)}{(1+\\sin(\\alpha))\\cos(\\alpha)}=\\cfrac{1+\\sin(\\alpha)}{(1+\\sin(\\alpha))\\cos(\\alpha)}=\\cfrac{1}{\\cos(\\alpha)}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 15,
    "problem": "15. Вычислите: $ctg(160^\\circ)\\cdot tg(20^\\circ)\\cdot ctg(135^\\circ).$\\\\\n",
    "solution": "15. Так как $\\sin (180^\\circ-\\alpha)=\\sin \\alpha$ и $\\cos (180^\\circ-\\alpha)=- \\cos \\alpha,$ имеем $tg(180^\\circ-\\alpha)=-tg(\\alpha).$ Тогда $ctg(160^\\circ)\\cdot tg(20^\\circ)\\cdot ctg(135^\\circ)=\\cfrac{tg(20^\\circ)}{-tg(20^\\circ)}\\cdot(-1)=1.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 16,
    "problem": "16. Вычислите: $ctg(140^\\circ)\\cdot tg(40^\\circ)\\cdot tg(135^\\circ).$\\\\\n",
    "solution": "16. Так как $\\sin (180^\\circ-\\alpha)=\\sin \\alpha$ и $\\cos (180^\\circ-\\alpha)=- \\cos \\alpha,$ имеем $tg(180^\\circ-\\alpha)=-tg(\\alpha).$ Тогда $ctg(140^\\circ)\\cdot tg(40^\\circ)\\cdot tg(135^\\circ)=\\cfrac{tg(40^\\circ)}{-tg(40^\\circ)}\\cdot(-1)=1.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 17,
    "problem": "17. Найдите $tg(\\alpha),$ если $\\cos(\\alpha)=-\\cfrac{5}{13},\\ 90^\\circ<\\alpha<180^\\circ.$\\\\\n",
    "solution": "17. Если  $90^\\circ<\\alpha<180^\\circ,$ то $\\sin(\\alpha)>0.$ Тогда $\\sin(\\alpha)=\\sqrt{1-\\cfrac{25}{169}}=\\cfrac{12}{13}$ и $tg(\\alpha)=\\cfrac{\\cfrac{12}{13}}{-\\cfrac{5}{13}}=-\\cfrac{12}{5}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 18,
    "problem": "18. Найдите $ctg(\\alpha),$ если $\\sin(\\alpha)=\\cfrac{5}{13},\\ 90^\\circ<\\alpha<180^\\circ.$\\\\\n",
    "solution": "18. Если  $90^\\circ<\\alpha<180^\\circ,$ то $\\cos(\\alpha)<0.$ Тогда $\\cos(\\alpha)=-\\sqrt{1-\\cfrac{25}{169}}=-\\cfrac{12}{13}$ и $ctg(\\alpha)=\\cfrac{-\\cfrac{12}{13}}{\\cfrac{5}{13}}=-\\cfrac{12}{5}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 19,
    "problem": "19. Вычислите $\\cos(\\alpha),$ если $\\sin\\left(\\alpha+\\cfrac{\\pi}{6}\\right)=-\\cfrac{13}{14},$ а $\\left(\\alpha-\\cfrac{\\pi}{3}\\right)$ --- угол $III$ четверти.\\\\\n",
    "solution": "19. Если $\\alpha-\\cfrac{\\pi}{3}$ находится в III четверти, то $\\alpha-\\cfrac{\\pi}{3}+\\cfrac{\\pi}{2}=\\alpha+\\cfrac{\\pi}{6}$ находится в IV четверти и $\\cos\\left(\\alpha+\\cfrac{\\pi}{6}\\right)=\\sqrt{1-\\cfrac{169}{196}}=\\cfrac{3\\sqrt{3}}{14}.$ Тогда $\\cos(\\alpha)=\\cos\\left(\\alpha+\\cfrac{\\pi}{6}-\\cfrac{\\pi}{6}\\right)=\n\\cfrac{3\\sqrt{3}}{14}\\cdot\\cfrac{\\sqrt{3}}{2}-\\cfrac{13}{14}\\cdot\\cfrac{1}{2}=-\\cfrac{1}{7}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 20,
    "problem": "20. Вычислите $\\sin(\\alpha),$ если $\\cos\\left(\\alpha-\\cfrac{3\\pi}{4}\\right)=\\cfrac{5}{13},$ а $\\left(\\alpha-\\cfrac{\\pi}{4}\\right)$ --- угол $I$ четверти.\\\\\n",
    "solution": "20. Если $\\alpha-\\cfrac{\\pi}{4}$ находится в I четверти, то $\\alpha-\\cfrac{\\pi}{4}-\\cfrac{\\pi}{2}=\\alpha-\\cfrac{3\\pi}{4}$ находится в IV четверти и $\\sin\\left(\\alpha-\\cfrac{3\\pi}{4}\\right)=-\\sqrt{1-\\cfrac{25}{169}}=-\\cfrac{12}{13}.$ Тогда $\\sin(\\alpha)=\\sin\\left(\\alpha-\\cfrac{3\\pi}{4}+\\cfrac{3\\pi}{4}\\right)=\n-\\cfrac{12}{13}\\cdot\\left(-\\cfrac{\\sqrt{2}}{2}\\right)-\\cfrac{5}{13}\\cdot\\cfrac{\\sqrt{2}}{2}=\\cfrac{7\\sqrt{2}}{26}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 21,
    "problem": "21. Дано: $\\sin(\\alpha)=0,28,\\ \\cfrac{\\pi}{2}<\\alpha<\\pi.$ Найдите $\\sin(2\\alpha).$\\\\\n",
    "solution": "21. Если $\\cfrac{\\pi}{2}<\\alpha<\\pi,$ то  $\\cos(\\alpha)=-\\sqrt{1-\\cfrac{49}{625}}=-\\cfrac{24}{25}.$ Тогда $\\sin(2\\alpha)=2\\cdot\\cfrac{7}{25}\\cdot\\left(-\\cfrac{24}{25}\\right)=-\\cfrac{336}{625}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 22,
    "problem": "22. Дано: $\\cos(\\alpha)=\\cfrac{5}{13},\\ -\\cfrac{\\pi}{2}<\\alpha<0.$ Найдите $\\sin(2\\alpha).$\\\\\n",
    "solution": "22. Если $-\\cfrac{\\pi}{2}<\\alpha<0,$ то  $\\sin(\\alpha)=-\\sqrt{1-\\cfrac{25}{169}}=-\\cfrac{12}{13}.$ Тогда $\\sin(2\\alpha)=2\\cdot\\left(-\\cfrac{12}{13}\\right)\\cdot\\cfrac{5}{13}=-\\cfrac{120}{169}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 23,
    "problem": "23. Дано: $\\sin(\\alpha)=-0,28,\\ \\pi<\\alpha<\\cfrac{3\\pi}{2}.$ Найдите $\\sin(2\\alpha).$\\\\\n",
    "solution": "23. Если $\\pi<\\alpha<\\cfrac{3\\pi}{2},$ то  $\\cos(\\alpha)=-\\sqrt{1-\\cfrac{49}{625}}=-\\cfrac{24}{25}.$ Тогда $\\sin(2\\alpha)=2\\cdot\\left(-\\cfrac{7}{25}\\right)\\cdot\\left(-\\cfrac{24}{25}\\right)=\\cfrac{336}{625}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 24,
    "problem": "24. Дано: $\\cos(\\alpha)=-\\cfrac{5}{13},\\ \\pi<\\alpha<\\cfrac{3\\pi}{2}.$ Найдите $\\sin(2\\alpha).$\\\\\n",
    "solution": "24. Если $\\pi<\\alpha<\\cfrac{3\\pi}{2},$ то  $\\sin(\\alpha)=-\\sqrt{1-\\cfrac{25}{169}}=-\\cfrac{12}{13}.$ Тогда $\\sin(2\\alpha)=2\\cdot\\left(-\\cfrac{12}{13}\\right)\\cdot\\left(-\\cfrac{5}{13}\\right)=\\cfrac{120}{169}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 25,
    "problem": "25. Дано: $\\sin(\\alpha)=\\cfrac{12}{13},\\ \\cfrac{\\pi}{2}<\\alpha<\\pi.$ Найдите $\\cos(2\\alpha).$\\\\\n",
    "solution": "25. $\\cos(2\\alpha)=1-2\\cdot\\cfrac{144}{169}=-\\cfrac{119}{169}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 26,
    "problem": "26. Дано: $\\cos(\\alpha)=-\\cfrac{5}{13},\\ \\cfrac{\\pi}{2}<\\alpha<\\pi.$ Найдите $\\sin(2\\alpha).$\\\\\n",
    "solution": "26. Если $\\cfrac{\\pi}{2}<\\alpha<\\pi,$ то  $\\sin(\\alpha)=\\sqrt{1-\\cfrac{25}{169}}=\\cfrac{12}{13}.$ Тогда $\\sin(2\\alpha)=2\\cdot\\cfrac{12}{13}\\cdot\\left(-\\cfrac{5}{13}\\right)=-\\cfrac{120}{169}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 27,
    "problem": "27. В треугольнике $ABC$ угол $C$ равен $90^\\circ,\\ \\sin(A)=\\cfrac{7}{25}.$ Найдите $\\cos(A).$\\\\\n",
    "solution": "27. В прямоугольном треугольнике два непрямых угла являются острыми, поэтому\\\\ $\\cos(A)=\\sqrt{1-\\cfrac{49}{625}}=\\cfrac{24}{25}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 28,
    "problem": "28. В треугольнике $ABC$ угол $C$ равен $90^\\circ,\\ \\sin(A)=\\cfrac{24}{25}.$ Найдите $\\sin(B).$\\\\\n",
    "solution": "28. В прямоугольном треугольнике два непрямых угла являются острыми, поэтому\\\\ $\\cos(A)=\\sqrt{1-\\cfrac{576}{625}}=\\cfrac{7}{25}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 29,
    "problem": "29. Вычислите $\\sin(2\\alpha),$ если $tg(\\alpha)=3.$\\\\\n",
    "solution": "29. Если $tg(\\alpha)=3,$ то $\\cfrac{\\sin(\\alpha)}{\\cos(\\alpha)}=3,\\ \\sin(\\alpha)=3\\cos(\\alpha).$ По основному тригонометрическому тождеству имеем соотношение\n$\\sin^2(\\alpha)+\\cos^2(\\alpha)=9\\cos^2(\\alpha)+\\cos^2(\\alpha)=10\\cos^2(\\alpha)=1,$ откуда $\\cos^2(\\alpha)=\\cfrac{1}{10}.$ По формуле синуса двойного угла получаем\nравенство $\\sin(2\\alpha)=2\\sin(\\alpha)\\cos(\\alpha)=2\\cfrac{\\sin(\\alpha)}{\\cos(\\alpha)}\\cdot\\cos^2(\\alpha)=2\\cdot3\\cdot\\cfrac{1}{10}=\\cfrac{3}{5}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 30,
    "problem": "30. Вычислите $\\cos(2\\alpha),$ если $ctg(\\alpha)=0,5.$\\\\\n",
    "solution": "30. Если $ctg(\\alpha)=0,5,$ то $\\cfrac{\\cos(\\alpha)}{\\sin(\\alpha)}=0,5,\\ \\sin(\\alpha)=2\\cos(\\alpha).$ По основному тригонометрическому тождеству имеем соотношение\n$\\sin^2(\\alpha)+\\cos^2(\\alpha)=4\\cos^2(\\alpha)+\\cos^2(\\alpha)=5\\cos^2(\\alpha)=1,$ откуда $\\cos^2(\\alpha)=\\cfrac{1}{5}.$ По формуле косинуса двойного угла получаем\nравенство $\\cos(2\\alpha)=2\\cos^2(\\alpha)-1=\\cfrac{2}{5}-1=-\\cfrac{3}{5}.$\\\\\n"
  },
  {
    "i": 31,
    "problem": "31. Найти $\\cfrac{\\sin(\\alpha)+2\\cos(\\alpha)}{\\sin(\\alpha)-\\cos(\\alpha)},$ если $tg(\\alpha)=\\cfrac{5}{4}.$\n\\newpage\n",
    "solution": "31. $\\cfrac{\\sin(\\alpha)+2\\cos(\\alpha)}{\\sin(\\alpha)-\\cos(\\alpha)}=\\cfrac{\\cfrac{\\sin(\\alpha)}{\\cos(\\alpha)}+2}{\\cfrac{\\sin(\\alpha)}{\\cos(\\alpha)}-1}=\n\\cfrac{tg(\\alpha)+2}{tg(\\alpha)-1}=\\cfrac{\\cfrac{5}{4}+2}{\\cfrac{5}{4}-1}=13.$\n\\newpage\n"
  }
]